LeanProjeto2/StarLanguage/CombinatorialCompleteness.lean
@@ -1,5 +1,5 @@
 import LeanProjeto2.FOLanguage
-import LeanProjeto2.StarLanguage.Axioms2
+import LeanProjeto2.StarLanguage.Axioms
 import LeanProjeto2.StarLanguage.Syntax
 import LeanProjeto2.StarLanguage.FiniteTypes
 import LeanProjeto2.SHFunctInterp
@@ -35,7 +35,8 @@ def lambda.to_term : lambda → Term
 | .la _ ind_⋃₁ => Π₁·ind_⋃₁
 | .la _ ∪₁ => Π₁·∪₁
 | .la _ 𝔰₁ => Π₁·𝔰₁
-| .la _ (lcons c) => Π₁·(lcons c)
+| .la _ (lcons k) => Π₁·(lcons k)
+| .la _ (lfun f) => Π₁·(lfun f)
 | .la x (var y) => if x=y then ((Σ₁·Π₁)·Π₁) else (Π₁·(var y))
 | .la x (t·s) => ((Σ₁·(lambda.la x t).to_term)·(lambda.la x s).to_term)
 
@@ -50,7 +51,7 @@ def lambdas_no (fs: List String) (bodies: List Term) : List lambda :=
   (fs.zip bodies).map ( fun (f, b) => lambda.la f b)
 
 def lambdas : List String → Term → Term
-| [], body => body                -- sem variáveis, não acontece nada
+| [], body => body                                         -- sem variáveis, não acontece nada
 | f :: fs, body => (lambda.la f (lambdas fs body)).to_term -- recursively nesting lambda abstractions
 
 notation "λ₁₁" => lambdas
@@ -108,20 +109,23 @@ lemma Conv4_l (t₁ t₂ t₃ : Term) : (((ind_⋃₁·((∪₁·t₁)·t₂))·
 -- (((ind_⋃₁·(𝔰₁·t₁))·t₂) =₁ (t₂·t₁))
 --(((ind_⋃₁·((∪₁·(var x₁))·(var x₂)))·(var x₃)) =₁ ((∪₁·((ind_⋃₁·(var x₁))·(var x₃)))·((ind_⋃₁·(var x₂))·(var x₃))))
 
-
+-- Para exemplos
 def CC_var_eq : Term := ((Σ₁·Π₁)·Π₁)
 def CC_var_dif : Term := ((Σ₁·Π₁)·Π₁)
 def CC_const : Term := ((Σ₁·Π₁)·Π₁)
 
+/--/
 lemma cenass (x : String) (s : Term) (c : LTerm) : ((lcons c)=((lcons c).subst ([x]⟹[s]))) :=
 by
   rw [Term.subst]
   rw [remove_non_l_terms]
   sorry
+-/
 
 -- Igualdades entre termos são igualdades  -- TBD: seria necessário definir substituição de termos por termos
 lemma eq_are_eq {Γ : Set Formula} (t q : Term) (h: Γ ⊢ t=₁q): t=q := by sorry
 
+-- OLD (a tirar)
 theorem combinatorial_completeness (x : String) : ∀(t:Term), ∃(q:Term), ∀(s:Term),
   (Γ ⊢ ((q·s) =₁ (t.subst ([x] ⟹ [s])))) :=
 by
@@ -135,8 +139,9 @@ by
       have H1 := Conv1_l (lcons c) s
       rw [H1]                         -- precisamos de:    Γ ⊢ lcons c=₁(lcons c).subst ([x]⟹[s])
       rw [Term.subst]
-      rw [remove_non_l_terms]
+      --rw [remove_non_l_terms]
       sorry
+  | lfun _ => sorry
   | pi =>
       existsi ((la x Π₁).to_term)     -- em vez de:  existsi Π₁·Π₁
       intro s
@@ -207,12 +212,14 @@ by
       sorry
 
 
+-- OLD (a tirar)
 theorem combinatorial_completeness2 (x : String) : ∀(t:Term), ∃(q:Term), ∀(s:Term),
   (Γ ⊢ ((q·s) =₁ (t.subst ([x] ⟹ [s])))) :=
 by
   intro t
   induction t with
   | lcons _ => sorry
+  | lfun _ => sorry
   | pi => sorry
   | sigma => sorry
   | sing =>
@@ -220,7 +227,7 @@ by
         intro s
         rw [to_term]
         rw [Term.subst]
-        exact AxC₁_term Γ 𝔰₁ s
+        exact AxC₁_term 𝔰₁ s
         --exact ProvableFrom.AxC₁
   | bUnion => sorry
   | iUnion => sorry
@@ -266,67 +273,68 @@ by
         sorry
         --rw [h₁, h₂]
 
-lemma equality_to_substitution :
-  Γ ⊢ (a=₁b) →
-  Γ ⊢ f →
-  Γ ⊢ (f.term_subst a b)
+lemma eq_to_subst :
+  Γ ⊢ (t₁ =₁ t₂) →
+  Γ ⊢ t →
+  Γ ⊢ (t.term_subst t₁ t₂)
   := by sorry
 
-theorem combinatorial_completeness3 (x : String) (s:Term): ∀(t:Term),
+lemma helper_cc1 : (([x]⟹[s]).findD c (lcons c)) = (lcons c) := by sorry
+lemma helper_cc2 : (([x]⟹[s]).findD f (lfun f)) = (lfun f) := by sorry
+lemma helper_cc3 : ((HashMap.ofList [(x, s)]).findD y (var y)) = (var y) := by sorry
+lemma helper_cc4 (y:String) (s d :Term): ((HashMap.ofList [(y, s)]).findD y d) = s := by sorry
+lemma helper_t {t₁ t₂ t₃ : Term} : (Γ ⊢ t₁ =₁ t₂) → (Γ ⊢ t₂ =₁ t₃) → (Γ ⊢ t₁ =₁ t₃) := by sorry
+lemma helper_subst_l {t₁ t₂ t₃ t₂' : Term} : (Γ ⊢ t₁ =₁ (t₂·t₃)) → (Γ ⊢ t₂ =₁ t₂') → (Γ ⊢ t₁ =₁ (t₂'·t₃)) := by sorry
+lemma helper_subst_r {t₁ t₂ t₃ t₃' : Term} : (Γ ⊢ t₁ =₁ (t₂·t₃)) → (Γ ⊢ t₃ =₁ t₃') → (Γ ⊢ t₁ =₁ (t₂·t₃')) := by sorry
+
+
+-- good version
+theorem CombinatorialCompleteness {x₁ x₂ x₃ : String} (x:String) (s:Term):
+  ∀(t:Term),
   (Γ ⊢ ((((la x t).to_term)·s) =₁ (t.subst ([x] ⟹ [s])))) :=
 by
   intro t
   induction t with
   | lcons c =>
-      rw [to_term]
-      rw [Term.subst]
-      have H : lcons (c.subst (remove_non_l_terms ([x]⟹[s]))) = (lcons c) := by sorry
-      rw [H]
-      exact AxC₁_term Γ (lcons c) s
+      rw [to_term, Term.subst]
+      rw [helper_cc1]
+      exact AxC₁_term (lcons c) s
+  | lfun f =>
+      rw [to_term, Term.subst]
+      rw [helper_cc2]
+      exact AxC₁_term (lfun f) s
   | pi =>
-      rw [to_term]
-      rw [Term.subst]
-      exact AxC₁_term Γ Π₁ s
+      rw [to_term, Term.subst]
+      exact AxC₁_term Π₁ s
   | sigma =>
-      rw [to_term]
-      rw [Term.subst]
-      exact AxC₁_term Γ Σ₁ s
+      rw [to_term, Term.subst]
+      exact AxC₁_term Σ₁ s
   | sing =>
-      rw [to_term]
-      rw [Term.subst]
-      exact AxC₁_term Γ 𝔰₁ s
+      rw [to_term, Term.subst]
+      exact AxC₁_term 𝔰₁ s
   | bUnion =>
-      rw [to_term]
-      rw [Term.subst]
-      exact AxC₁_term Γ ∪₁ s
+      rw [to_term, Term.subst]
+      exact AxC₁_term ∪₁ s
   | iUnion =>
-      rw [to_term]
-      rw [Term.subst]
-      exact AxC₁_term Γ ind_⋃₁ s
+      rw [to_term, Term.subst]
+      exact AxC₁_term ind_⋃₁ s
   | var y =>
       by_cases h: x = y
       . rw [to_term]
         simp [h]
         rw [Term.subst]           --  ⊢   Γ ⊢ (((Σ₁·Π₁)·Π₁)·s)=₁([y]⟹[s]).findD y (var y)
-        have H : ∀d, ((HashMap.ofList [(y, s)]).findD y d) = s := by sorry
-        --have H : (([y]⟹[s]).findD y (var y)) = s := by sorry   -- ⊢ ([y]⟹[s]).findD y (var y) = s
-        rw [H]
-        sorry   -- é preciso aplicar AxC2 e depois AxC1
+        rw [helper_cc4]
+        have H1 := @AxC₂_term_l Γ x₁ x₂ x₃ Π₁ Π₁ s
+        have H2 := @AxC₁_term_l Γ x₁ x₂ s (Π₁·s)
+        exact helper_t H1 H2    -- permitiu aplicar AxC2 e depois AxC1
       . rw [to_term]
         simp [h]
         rw [Term.subst]           --  ⊢   Γ ⊢ ((Π₁·var y)·s)=₁([x]⟹[s]).findD y (var y)
-        have H : ((HashMap.ofList [(x, s)]).findD y (var y)) = (var y) := by sorry
-        --have H : (([x]⟹[s]).findD y (var y)) = (var y) := by sorry    -- ⊢ ([x]⟹[s]).findD y (var y) = var y
-        rw [H]
-        exact AxC₁_term Γ (var y) s
+        rw [helper_cc3]
+        exact AxC₁_term (var y) s
   | app t₁ t₂ ht₁ ht₂ =>
       rw [to_term]
       rw [Term.subst]
-      --have H := Conv2_l ((la x t₁).to_term) ((la x t₂).to_term) s
-      --rw [H]
-      --have H1 := eq_are_eq ((la x t₁).to_term·s) (t₁.subst ([x]⟹[s])) ht₁
-      --rw [← H1]
-      --have H2 := eq_are_eq ((la x t₂).to_term·s) (t₂.subst ([x]⟹[s])) ht₂
-      --rw [← H2]       -- precisamos de Γ ⊢ t=₁t
-      --exact AxE₁_term Γ ((((la x t₁).to_term)·s)·((la x t₂).to_term)·s)
-      sorry   -- é preciso aplicar AxC2 e depois a Induction Hypothesis
+      have H1 := @AxC₂_term_l Γ x₁ x₂ x₃ ((la x t₁).to_term) ((la x t₂).to_term) s
+      have Hr := @helper_subst_l Γ (((Σ₁·(la x t₁).to_term)·(la x t₂).to_term)·s) (((la x t₁).to_term·s)) ((la x t₂).to_term·s) (t₁.subst ([x]⟹[s])) H1 ht₁
+      exact @helper_subst_r Γ (((Σ₁·(la x t₁).to_term)·(la x t₂).to_term)·s) (t₁.subst ([x]⟹[s])) ((la x t₂).to_term·s) (t₂.subst ([x]⟹[s])) Hr ht₂
